{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": 1,
   "id": "173dac44-a174-419f-a053-3ae5a61d1d57",
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": [
    "!pip list --format=freeze > ../requirements.txt"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "600325ca-2a43-452d-83ee-740171c4ed83",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# 0. Preparación"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "edd4c2b6-1356-4642-961b-795261e7a277",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## 0.1 Instalación de módulos"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "0e85b645-3a8c-4dd7-9954-87324f59d9d2",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Se instalan los módulos específicados en el archivo requirement.txt para la correcta ejecución del códugo a utilizar."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "id": "8db2bff0-fa56-4c22-94d4-f8b296f0d7b3",
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": [
    "!pip install -r ../requirements.txt"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "11211a2e-949b-40c2-b900-b34ca10ca372",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## 0.2 Obtención del dataset"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "d80076e3-268a-4b19-a8c3-3ea58b4f6d8e",
   "metadata": {},
   "source": [
    "El dataset puede ser descargado del siguiente link:\n",
    "\n",
    "https://www.kaggle.com/datasets/prevek18/ames-housing-dataset"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "0f7f457c-2d0a-40a5-8bb8-3d2d184232bc",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## 0.3 Demostraciones"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "11d5efc6-71e7-43a0-90c5-238594260a76",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Sea un modelo de regresión lineal simple\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "y_i  = \\beta_0 + \\beta_1 x_i+ \\epsilon_i,  \\forall i = 1,...,n\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "donde los errores aleatorios cumplen $E(\\epsilon_i) = 0$ y $VAR(\\epsilon_i) = \\sigma^2$,\n",
    "\n",
    "Demuestra que la suma de cuadrados de los residuos dividida por $\\sigma^2$,\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\frac{SS_{Res}}{\\sigma^2} = \\frac{\\sum e_i^2}{\\sigma^2}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "puede expresarse como una combinación cuadrática de los errores $\\epsilon_i$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "5dc3ef95-e4f3-4610-ade0-1e79e5ca651d",
   "metadata": {},
   "source": [
    "### Paso a Paso"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "ffa02de8-67e8-47cc-8bd8-f97336738f32",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$$\n",
    "y = X\\beta + \\epsilon\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "De la predicción OLS, tenemos que:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\hat{y} = X \\beta = X(X'X)^{-1}X'y = Hy\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "donde $H = X(X'X)^{-1}X'$\n",
    "\n",
    "Entonces, tenemos que:\n",
    "$$\n",
    "r = y - \\hat{y} = (I - H)y\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "reemplazando y con $y = X\\beta + \\epsilon$:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "r = (I - H)(X\\beta + \\epsilon) = (I - H)X\\beta + (I - H)\\epsilon\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "2fea2963-dc38-4d51-b013-c4bf40eb2b9e",
   "metadata": {},
   "source": [
    "---\n",
    "Se puede demostrar que $(I-H)X = 0$, ya que:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "(I-H)X = IX - HX = X - X = 0\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "ya que:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "HX = X(X'X)^{-1}X'X = X ((X'X)^{-1}(X'X)) = XI = X\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "5aaf3746-77aa-4ca1-b90e-4fd0443d2e15",
   "metadata": {},
   "source": [
    "---\n",
    "Entonces:"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "8c9b66b3-0f91-4192-8e92-663463b2ccee",
   "metadata": {},
   "source": [
    "$$\n",
    "r = (I - H)X\\beta + (I - H)\\epsilon = (I - H)\\epsilon\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "También tenemos que:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "SSE\n",
    "&= r'r \\\\\n",
    "&= \\epsilon'(I - H)'(I - H)\\epsilon\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "8e01271a-0117-4bb7-8528-e5322b514425",
   "metadata": {},
   "source": [
    "---\n",
    "Se puede demostrar que $(I - H)'(I - H) = (I - H)$:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "H^2\n",
    "&= X(X'X)^{-1}X'X(X'X)^{-1}X' \\\\\n",
    "&= X((X'X)^{-1}(X'X))(X'X)^{-1}X' \\\\\n",
    "&= XI_p(X'X)^{-1}X' \\\\\n",
    "&= X(X'X)^{-1}X' \\\\\n",
    "&= H \\\\\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "ya que $((X'X)^{-1}(X'X)) = I$\n",
    "\n",
    "Tambien tenemos que:\n",
    "$$\n",
    "H' = (X(X'X)^{-1}X')' = X(X'X)^{-1}X' = H\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Por tanto,\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "(I - H)'(I - H)\n",
    "&= (I' - H')(I - H) \\\\\n",
    "&= (I - H)(I - H) \\\\\n",
    "&= I^2 - 2H + H^2 \\\\\n",
    "&= I - 2H + H \\\\\n",
    "&= I - H \\\\\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "27530617-c106-473c-a0aa-4d31fa6321e9",
   "metadata": {},
   "source": [
    "---\n",
    "En base a lo anterior,\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\begin{aligned}\n",
    "SSE\n",
    "&= \\epsilon'(I - H)'(I - H)\\epsilon \\\\\n",
    "&= \\epsilon'(I - H)\\epsilon\n",
    "\\end{aligned}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Una combinación cuadratica de las componentes $\\epsilon_i$.\n",
    "\n",
    "Dividiendo entre $\\sigma^2$:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\frac{SSE}{\\sigma^2} = \\frac{1}{\\sigma^2} \\epsilon'(I - H)\\epsilon\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "3e33043d-9305-4856-ad14-680f56474a0a",
   "metadata": {},
   "source": [
    "---\n",
    "Entonces, si asumimos que $\\epsilon$ es normal, con $\\mu = 0$ y $Var = \\sigma^2$, y ademàs, dado que H es simétrica e idempotente (como ya ha sido demostrado) tenemos que existe $Q$ tal que:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "H = Q'\\Lambda Q\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Donde $\\Lambda = diag(1,1,1,...(n-p) veces,1,1,0,0,...p veces...,0,0)$\n",
    "\n",
    "por tanto:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\frac{1}{\\sigma^2}\\epsilon'(I - H)\\epsilon = \\frac{1}{\\sigma^2}\\epsilon'Q\\Lambda Q'\\epsilon = ( \\frac{1}{\\sigma}Q'\\epsilon)'\\Lambda(\\frac{1}{\\sigma}Q'\\epsilon) = z'\\Lambda z\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Dado que Q es ortogonal y $\\epsilon$ es normal, $z \\sim N$. Entonces:\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "z'\\Lambda z = \\sum^{n-p}_{i=1} z_i^2 \\sim \\chi^2_{n-p}\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Por tanto,\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "\\frac{SS_{Res}}{\\sigma^2} \\sim \\chi^2_{n-p}\n",
    "$$"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "code",
   "execution_count": null,
   "id": "159f80ed-49d0-4f9b-9ca3-fc2ca7d9f8c9",
   "metadata": {},
   "outputs": [],
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3 (ipykernel)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.13.9"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
